---
title: CGç³»æ•°
tags: physics
categories: AQM
mathjax: true
date: 2020-11-07
---
Clebsch-Gordon(CG)ç³»æ•°æ˜¯è§’åŠ¨é‡æ±‚å’Œ$(j_1+j_2=j)$è¿‡ç¨‹ä¸­å‡ºç°çš„ç³»æ•°ï¼Œå®šä¹‰ä¸º
$$
\langle j_1m_1j_2m_2|j_1j_2;jm\rangle
$$
æ˜¾ç„¶ï¼Œå®Œæ•´çš„CGç³»æ•°åº”å½“æ˜¯$(2j_1+1)(2j_2+1)$ç»´çš„çŸ©é˜µã€‚
<!--more-->
### å®Œå¤‡æ€§

ç›´ç§¯æ€çš„å®Œå¤‡æ€§æ˜¯é¢„å…ˆç»™å®šçš„ï¼Œæˆ–è€…è¯´é€šè¿‡å’Œå¼å·¦è¾¹ä¸¤ä¸ªè§’åŠ¨é‡çš„å®Œå¤‡æ€§å¯ä»¥å¾—åˆ°
$$\sum_{m_1,m_2}|j_1m_1j_2m_2\rangle\langle j_1m_1j_2m_2|=1\tag{1}$$
å³è¾¹çš„æ­£äº¤æ€§ä¹Ÿæœ‰è§’åŠ¨é‡ç†è®ºç»™å‡ºï¼Œæ‰€ä»¥åªéœ€è¦ç»´æ•°æ­£ç¡®ï¼Œå°±æœ‰å®Œå¤‡æ€§å…³ç³»ã€‚å®é™…ä¸Š

|$j$|$j_1+j_2$|$j_1+j_2-1$|$\cdots$|$j_1-j_2$|
|---|---|---|---|---|
|$m$|$2(j_1+j_2)+1$|$2(j_1+j_2)-1$|$\cdots$|$2(j_1-j_2)+1$|

æ‰€ä»¥æ€»å…±æœ‰$(2j_1+1)(2j_2+1)$ç»´ï¼Œå› æ­¤ä¹Ÿæ˜¯å®Œå¤‡çš„
$$\sum_{j=|j_1-j_2|}^{j_1+j_2}\sum_{m=-j}^j|j_1j_2;jm\rangle\langle j_1j_2;jm|\tag{2}$$
æ‰€ä»¥å¯ä»¥åˆ©ç”¨CGç³»æ•°å¯ä»¥å°†è€¦åˆæ€å’Œç›´ç§¯æ€äº’ç›¸è½¬æ¢
$$|j_1j_2;jm\rangle=\sum_{m_1,m_2}|j_1m_1j_2m_2\rangle\langle j_1m_1j_2m_2|j_1j_2;jm\rangle\tag3$$
$$|j_1m_1j_2m_2\rangle=\sum_{j=|j_1-j_2|}^{j_1+j_2}\sum_{m=-j}^j|j_1j_2;jm\rangle\langle j_1j_2;jm|j_1m_1j_2m_2\rangle\tag4$$

### é€’æ¨å…³ç³»

å°†è§’åŠ¨é‡çš„å‡é™ç®—ç¬¦ä½œç”¨åœ¨(3)ä¸Šå¯ä»¥å¾—åˆ°é€’æ¨å…³ç³»ã€‚å…·ä½“è€Œè¨€ï¼Œä½œç”¨å‡ç®—ç¬¦
$$\begin{aligned}
&\sqrt{(j-m)(j+m+1)}|j_1j_2;j,m+1\rangle\\
=&\sum_{m_1,m_2}\sqrt{(j_1-m_1)(j_1+m_1+1)}|j_1,m_1+1,j_2m_2\rangle\langle j_1m_1j_2m_2|j_1j_2;jm\rangle\\
+&\sum_{m_1,m_2}\sqrt{(j_2-m_2)(j_2+m_2+1)}|j_1m_1j_2,m_2+1\rangle\langle j_1m_1j_2m_2|j_1j_2;jm\rangle\\
\end{aligned}$$
å·¦ä¹˜$\langle j_1m_1j_2m_2|$å¾—
$$\begin{aligned}
&\sqrt{(j-m)(j+m+1)}\langle j_1m_1j_2m_2|j_1j_2;j,m+1\rangle\\
=&\sqrt{(j_1-m_1+1)(j_1+m_1)}\langle j_1,m_1-1,j_2m_2|j_1j_2;jm\rangle\\
+&\sqrt{(j_2-m_2+1)(j_2+m_2)}\langle j_1m_1j_2,m_2-1|j_1j_2;jm\rangle\\
\end{aligned}\tag5$$
åŒç†é™ç®—ç¬¦å¯å¾—
$$\begin{aligned}
&\sqrt{(j+m)(j-m+1)}\langle j_1m_1j_2m_2|j_1j_2;j,m-1\rangle\\
=&\sqrt{(j_1-m_1)(j_1+m_1+1)}\langle j_1,m_1+1,j_2m_2|j_1j_2;jm\rangle\\
+&\sqrt{(j_2-m_2)(j_2+m_2+1)}\langle j_1m_1j_2,m_2+1|j_1j_2;jm\rangle\\
\end{aligned}\tag6$$
> ä»é€’æ¨å¼çœ‹å‡ºï¼Œå¯ä»¥å°†CGç³»æ•°å…¨éƒ¨è®¾ä¸ºå®æ•°ã€‚
> å¯¹(4)å†è¿›è¡Œä¸€æ¬¡æ“ä½œå¯çŸ¥ï¼ŒCGç³»æ•°æ„æˆçš„çŸ©é˜µæ˜¯å¯¹ç§°çš„~~ï¼ˆæ²¡ç®—è¿‡ï¼Œæœ‰ç©ºè¡¥ä¸Šï¼‰~~

### è®¡ç®—æ–¹å¼

åˆ©ç”¨(3)å¯çŸ¥å¾—å½’ä¸€åŒ–æ¡ä»¶
$$\sum_{m_1,m_2}\langle j_1m_1j_2m_2|j_1j_2;jm\rangle^2=1$$
ç‰¹æ®Šçš„ï¼Œå–$m=j$
$$\sum_{m_1}\langle j_1m_1j_2,j-m_1|j_1j_2;jj\rangle^2=1\tag7$$
ä¸€èˆ¬ç¨‹åºä¸º

1. åˆ©ç”¨(5)å–$m=j$è®¡ç®—$\langle j_1m_1j_2,j-m_1|j_1j_2;jj\rangle$ï¼Œå‡è®¾$m_1=j_1$æ—¶å¤§äºé›¶
2. åˆ©ç”¨(7)å½’ä¸€åŒ–
3. åˆ©ç”¨(4)é€’æ¨è®¡ç®—$m\neq j$çš„æƒ…å†µ

å› æ­¤å¯ä»¥è‡ªå·±å†™ä»£ç è®¡ç®—ï¼ˆğŸš©)

### å’Œ$\mathscr D$çŸ©é˜µçš„å…³ç³»

$$\begin{aligned}
\mathscr D^{j}_{mm'}&=\langle jm|U|jm'\rangle=\langle jm|U_1U_2|jm'\rangle\\
&=\sum_{m_1m_2}\langle jm|j_1m_1j_2m_2\rangle\langle j_1m_1j_2m_2|U_1U_2|jm'\rangle\\
&=\sum_{m_1m_2}\langle jm|j_1m_1j_2m_2\rangle\left(\langle j_1m_1|U_1\otimes\langle j_2m_2|U_2\right)|jm'\rangle\\
&=\sum_{m_1m_2}\sum_{m_1'm_2'}\langle jm|j_1m_1j_2m_2\rangle\left(\mathscr D^{j_1}_{m_1m_1'} \mathscr D^{j_2}_{m_2m_2'}\right)\langle j_1m_1'j_2m_2'|jm'\rangle\\
\end{aligned}\tag9$$
å…¶ä¸­ç¬¬ä¸‰ä¸ªç­‰å·æ˜¯å¯¹ä»»æ„å¯èƒ½çš„$j_1j_2$å›ºå®šåæ±‚å’Œã€‚æˆ‘ä»¬å¹¶æ²¡æœ‰å‡å®šå¯¹äºä»»æ„$j_1j_2$ç­”æ¡ˆéƒ½æ˜¯ä¸€æ ·ï¼Œä½†æ˜¯ä»ç»“æœä¸Šæ¥çœ‹ç¡®å®å¦‚æ­¤ã€‚
$$\begin{aligned}
&\mathscr D^{j_1}_{m_1m_1'}\mathscr D^{j_2}_{m_2m_2'}=\langle j_1m_1|U_1|j_1m_1'\rangle\langle j_2m_2|U_2|j_2m_2'\rangle\\
=&\langle j_1m_1j_2m_2|U_1U_2|j_1m_1'j_2m_2'\rangle\\
=&\langle j_1m_1j_2m_2|U|j_1m_1'j_2m_2'\rangle\\
=&\sum_{jm}\sum_{j'm'}\langle j_1m_1j_2m_2|jm\rangle\langle jm|U|j'm'\rangle\langle j'm'|j_1m_1'j_2m_2'\rangle\\
=&\sum_{jmm'}\langle j_1m_1j_2m_2|jm\rangle \mathscr D^{j}_{mm'}\langle jm'|j_1m_1'j_2m_2'\rangle\\
\end{aligned}\tag{10}$$

### å’Œçƒè°å‡½æ•°çš„å…³ç³»

çƒè°å‡½æ•°æœ‰å¦‚ä¸‹æ€§è´¨
$$Y_{lm}(\theta,\phi)=\langle\hat n|lm\rangle=\langle\hat z|U|lm\rangle=\sum_{m'}\langle \hat z|lm'\rangle \mathscr D^l_{m'm}$$
å…¶ä¸­$U$ä¸ºæ¬§æ‹‰è§’$\alpha=\theta,\beta=\phi,\gamma=0$çš„è½¬åŠ¨çš„ç®—ç¬¦ã€‚åˆ©ç”¨$Y_{lm}(0,0)=\sqrt{\frac{2l+1}{4\pi}}\delta_{m0}$å¯å¾—
$$Y_{lm}(\theta,\phi)=\sqrt{\frac{2l+1}{4\pi}}\mathscr D_{0m}^l$$
å› æ­¤(10)å–$m_1=m_2=0$ï¼ˆè¿›è€Œ$m=0$ï¼‰å¯å¾—
$$\begin{aligned}
&Y_{l_1m_1}(\theta,\phi)Y_{l_2m_2}(\theta,\phi)=\sqrt{\frac{2l_1+1}{4\pi}}\sqrt{\frac{2l_2+1}{4\pi}}\mathscr D_{0m_1}^{l_1}\mathscr D_{0m_2}^{l_2}\\
=&\sqrt{\frac{2l_1+1}{4\pi}}\sqrt{\frac{2l_2+1}{4\pi}}\sum_{lm}\langle l_10l_20|l0\rangle\mathscr D^l_{0m}\langle lm|l_1m_1l_2m_2\rangle\\
=&\sum_{lm}\sqrt{\frac{(2l_1+1)(2l_2+1)}{4\pi(2l+1)}}Y_l^m(\theta,\phi)\langle l_10l_20|l0\rangle\langle lm|l_1m_1l_2m_2\rangle\\
\end{aligned}$$
å…¶ä¸­ç¬¬äºŒè¡Œçš„$|l_1l_2;lm\rangle$å’Œç¬¬ä¸‰è¡Œçš„$|l0;lm\rangle$å‡ä¸º$|lm\rangle$ã€‚ç¬¬ä¸‰è¡Œä¸­æ’å…¥å®Œå¤‡æ€§å…³ç³»ï¼Œåªä¸è¿‡è¿™ä¸ªå®Œå¤‡æ€§$(2l+1)$é¡¹ä¸­åªæœ‰ä¸€é¡¹æœ‰æ•ˆã€‚
è¿›ä¸€æ­¥å¯å¾—ä¸‰ä¸ªçƒè°å‡½æ•°çš„ç§¯åˆ†
$$\int\mathrm d\Omega\ Y^*_{l_3m_3}Y_{l_1m_1}Y_{l_2m_2}=\sqrt{\frac{(2l_1+1)(2l_2+1)}{4\pi(2l_3+1)}}\langle l_30|l_10l_20\rangle\langle l_1m_1l_2m_2|lm\rangle$$
